\section{blockMeshによる格子生成}
\subsection{キャビティケースの格子分割}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/baseGridGeneration/cavity-blockmesh-annotated.pdf}\\
  \cite{oshima_cavity}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item
    頂点の番号は0から始まる．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictの確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less system/blockMeshDict
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\tiny\ttfamily}]
/*--------------------------------*- C++ -*----------------------------------*\
| =========                 |                                                 |
| \\      /  F ield         | OpenFOAM: The Open Source CFD Toolbox           |
|  \\    /   O peration     | Version:  v2016                                 |
|   \\  /    A nd           | Web:      www.openfoam.com                      |
|    \\/     M anipulation  |                                                 |
\*---------------------------------------------------------------------------*/
FoamFile
{
    version     2.0;
    format      ascii;
    class       dictionary;
    object      blockMeshDict;
}
// * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * //

scale   0.1;

vertices
(
    (0 0 0)
    (1 0 0)
    (1 1 0)
system/blockMeshDict
\end{lstlisting}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    表示が1画面に納まらない場合，lessの機能によってコマンド入力待ちになる．
  \item
    コマンド例: h:ヘルプ(help), スペース:次の画面, b:前の画面(back), G:最終行, /正規表現:検索, ,q:終了(quit)
\end{itemize}
}
\begin{tips}
  エディタでは間違って修正を行なう可能性があるので，
  ファイルの修正を必要としない場合，
  less, more, viewなどの閲覧専用コマンド(ページャー)で中身を確認するのが望ましい．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{設定ファイルblockMeshDict}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-29},caption={system/blockMeshDict}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/system/blockMeshDict}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.45\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/baseGridGeneration/cavity-blockmesh.pdf}
\cite{oshima_cavity}
\end{center}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={31-46},caption={system/blockMeshDict}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/system/blockMeshDict}
\begin{minipage}{0.4\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/UserGuideJa/fig/pdf/fig-5-5.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.1\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/UserGuideJa/fig/pdf/fig-5-6.pdf}\\
\cite{OpenFOAM_UserGuideJa}
\end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={48-64},caption={system/blockMeshDict}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/system/blockMeshDict}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={74-83}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/system/blockMeshDict}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/baseGridGeneration/cavity-blockmesh.pdf}\\
  \cite{oshima_cavity}
  \end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{blockMesh実行用ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブスクリプトの確認
less run0mesh.sh
\end{lstlisting}
\vspace{-8mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run0mesh.sh}]{../run/master/run0mesh.sh}
\vspace{-3mm}
\input{baseGridGeneration-1.tex}
\vspace{-4mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    先に投入したジョブの実行開始予定を遅らせることなく，
    空いているリソースにジョブを割り当てて実行するバックフィル機能\cite{sevendayshpc_day2}があるので，
    適切な時間を指定することで実行開始が早まる可能性が高くなる．
  \item
    また，メモリ使用量等のチェックのため，
    ジョブ統計情報は出力しておいたほうが良い．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{共通設定スクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 共通設定スクリプトの確認
less runShare.sh
\end{lstlisting}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={runShare.sh}]{../run/master/runShare.sh}
{\small
  \begin{itemize}
  \item jobid :
  後述するステップジョブ時には，
  サブジョブID(例: 123456\_1)が環境変数PJM\_SUBJOBIDにセットされる．
  PJM\_SUBJOBIDが定義されている場合には，
  それをjobidに代入する．
  PJM\_SUBJOBIDが未定義の場合には，
  ステップジョブではないので，
  ジョブID(例: 123456)がセットされている環境変数PJM\_JOBIDの値を
  jobidに代入する．
\end{itemize}
}
\vspace{-5mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
  \item
    アプリケーションは，
    同じディレクトリ上で
    複数回実行する場合があるので，
    ログを上書きしないよう，
    ログ名にジョブIDを付加している．
  \item
    また，
    ステップジョブ時では，
    異なるステップジョブであっても
    ジョブIDが同一となるので，
    ステップジョブIDを付加している．
  \item
    共通の設定はひとつにまとめておくと，
    OpenFOAMのバージョンなどの設定変更が簡単になる．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{blockMeshのジョブ投入}
\input{baseGridGeneration-2.tex}
\clearpage
\subsection{生成されたファイルの確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
tree
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
├── 0
│   ├── U
│   └── p
├── constant
│   ├── polyMesh             #生成された格子のディレクトリ
│   │   ├── boundary         #境界のリスト
│   │   ├── faces            #格子界面のリスト
│   │   ├── neighbour        #格子界面に隣接する格子(従)のリスト
│   │   ├── owner            #格子界面に隣接する格子(主)のリスト
│   │   └── points           #節点座標のリスト
│   └── transportProperties
├── log.blockMesh.JOB_ID       #blockMeshのログ(JOB_IDは整数値)
├── *.sh
├── run0mesh.sh.JOB_ID.err   #ジョブの標準エラー出力
├── run0mesh.sh.JOB_ID.out   #ジョブの標準出力
├── run0mesh.sh.JOB_ID.stats #ジョブの統計情報
└── system
    ├── blockMeshDict
    ├── controlDict
    ├── fvSchemes
    └── fvSolution
# 他にも講習会用のファイルがあるが省略
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブの出力ファイルを確認
less run0mesh.sh.* # *のワイルドカードで全ての文字にマッチする
# 特にジョブの標準エラー出力 *.err にエラーが出ていないことを確認
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{blockMeshのログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less log.blockMesh.*
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={59-74},caption={log.blockMesh.*}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/log.blockMesh}
\begin{tips}
  ほとんどのOpenFOAMのアプリケーションは，
  正常実行の場合，
  終了時にEndを出力する．
\end{tips}
